% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, Jan Schnabel 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 05.07.2013
% TeX: Henri 

\renewcommand{\printfile}{2013-07-05}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\begin{pspicture}(-1,-0.5)(3,2.5)
		\rput(0,1.5){
			\cput(3,0.4){\color{DimGray} $\Sigma'$}
			\psaxes[yAxis=false,labels=none,ticks=none,arrows=->](0,0)(1.5,0)(3,0)[{\color{DimGray} $x'$},0][,0]
			\uput[180](0,0){\color{DimGray} $t=T_1=0$}
			\uput[-45](1.5,0){\color{MidnightBlue} $O'$}
			\psdot*[linecolor=MidnightBlue](1.5,0)
			\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](1.5,0)(1.5,-1.5)
			\rput(1.2,0.4){\psclock{0.2}{0}{15}}
		}
		\rput(0,0){
			\cput(3,0.4){\color{DimGray} $\Sigma$}
			\psaxes[yAxis=false,labels=none,ticks=none,arrows=->](0,0)(0,0)(3,0)[{\color{DimGray} $x$},0][,0]
			\uput[180](0,0){\color{DimGray} $t=T_1>0$}
			\uput[-90](0,0){\color{MidnightBlue} $O$}
			\psdot*[linecolor=MidnightBlue](0,0)
			\psxTick(1.5){\color{DimGray} x_1}
			\rput(1.2,0.4){\psclock{0.2}{0}{30}}
		}
	\end{pspicture}
	\caption{Zeitdilatation}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\begin{pspicture}(-0.3,-0.8)(2,2)
		\psaxes[labels=none,ticks=none,arrows=->](0,0)(-0.3,-0.3)(2,2)[{\color{DimGray} $x$},0][{\color{DimGray} $ct$},0]
		\psxTick(1.5){\color{DimGray} x_1 = v T}
		\psyTick(1.5){\color{DimGray} cT}
		\psline[linecolor=DarkOrange3,arrows=->](1.5,0)(1.5,2)
		\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](0,0)(2,2)
		\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,1.5)(1.5,1.5)
		\psbrace[
			fillcolor=DimGray,
			braceWidth=0.5pt,
			braceWidthInner=2pt,
			braceWidthOuter=2pt,
			ref=lC,
			rot=45,
			nodesepA=0pt,
			nodesepB=5pt
		](0,0)(1.5,1.5){\color{DimGray} $c T_1$}
		\uput[135](1.5,2){\color{DarkOrange3} $\bm{r}(t)$}
		\uput[0](2,2){\color{MidnightBlue} $\bm{r}'(t)$}
	\end{pspicture}
	\caption{Schnitt der Weltlinie $\bm{r}(t)$ von $x_1$ in $\Sigma$ und der Weltlinie $\bm{r}'(t)$ der in $O'$ befindlichen bewegten Uhr $x' = 0$ in $\Sigma$.}
\end{figure}

Es zeigt sich
%
\begin{align*}
	c t_{O'} &= \frac{c}{v} x_{0'} \\
	c t_{O'} (x_{O'} = x_1) &= \frac{c}{v} v T = c T \; \text{in $\Sigma$}
\end{align*}
%
Mit der Lorentztranformation ergibt sich
%
\begin{align}
	T &= \gamma \left( T_1 + \frac{v}{c^2} x'_{O'} \right) \notag \\
	T &= \frac{T_1}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \label{eq:2013-07-05-1}
\end{align}

Minkowskimetrik:
%
\begin{align*}
	S^2
	&= x_1^2 - c^2 T = v^2 T^2 - c^2 T^2 = (v^2 - c^2) T^2 \\
	&= c^2 \left( \frac{v^2}{c^2} - 1 \right) T^2 = c^2 \left( \frac{v^2}{c^2} - 1 \right) \frac{T_1^2}{1 - \frac{v^2}{c^2}} = - c^2 T_1^2
\end{align*}
%
Euklidische Metrik (Pythagoras):
%
\begin{align*}
	x_1^2 + c^2 T^2
	&= v^2 T^2 + c^2 T^2 = (v^2 - c^2) T^2 \\
	&= \frac{v^2 + c^2}{1 - \frac{v^2}{c^2}} T_1^2 = c^2 \frac{1 + \frac{v^2}{c^2}}{1 - \frac{v^2}{c^2}} T_1^2
\end{align*}

\begin{notice}[Beachte:]
	Hier gilt nicht der Pythagorassatz der euklidischen Metrik. Nach Pythagoras müsste gelten $c T < c T_1$, statt \eqref{eq:2013-07-05-1}.
\end{notice}

Anders ausgedrückt: RZ-Abständen konstant: neuer Bezeichnung: $T_1 \equiv T_0$
%
\begin{align*}
	(\Delta x)^2 - c^2 (\Delta t)^2
	&= (\Delta x')^2 - c^2 (\Delta t')^2 \\
	v^2 T^2 - c^2 T^2
	&= 0 - c^2 T_0^2 \\
	\implies (v^2 - c^2) T^2 &= - c^2 T_0^2 \\
	\implies T^2 &= \frac{T_0^2}{1 - \frac{v^2}{c^2}}
\end{align*}

\begin{notice}[Fazit:]
	Bewegte Uhren gehen langsamer als ruhende Uhren.
\end{notice}

\begin{example}
	Der Zerfall von Pionen als experimentelles Beispiel. Es gibt zwei Arten von Pionen $\pi^+$ und $\pi^-$. Für den Zerfall gilt
	%
	\begin{align*}
		\pi^+ &\to \mu^+ + \nu_\mu^- \\
		\pi^- &\to \mu^- + \nu_\mu^+
	\end{align*}
	
	Die Halbwertszeit eines ruhenden Pions ist $T_0 = \SI{2.5e-8}{\s}$.

	Wir betrachten jetzt einen Strahl von Pionen, der sich mit der Geschwindigkeit \[ v_\pi = \SI{2.9e8}{\m\per\s} = \num{0.99} \cdot c \] bewegt, bezüglich des Laborsystems. Bezüglich dieses Bezugssystems beträgt die Halbwertszeit
	%
	\begin{align*}
		T_\mathrm{Lab} = \frac{T_0}{\sqrt{1-(\num{0.99})^2}} = \num{7.09} T_0 = \SI{17.8e-8}{\s}
	\end{align*}

	Die Flugdistanz nach der die Hälfte der Pionen eines Strahls zerfallen sind: $d_\mathrm{Lab} = v_\pi \cdot T_\mathrm{Lab} = \SI{52.6}{\m}$.

	Ohne die Zeitdilatation würde man eine Flugstrecke von $d = v_\pi \cdot T_0 = \SI{7.43}{\m}$ prognostizieren.

	Die Zeitdilatation ist experimentell messbar. Umgekehrt kann man die aus der Lorentztransformation folgende Form der Zeitdilatation dann benutzen, um aus der gemessenen Zeitdilatation die Größe der Grenzgeschwindigkeit $v_0$ experimentell zu bestimmen.
\end{example}

\paragraph{Längenkontraktion}
Ein Stab ruht entlang $x'$ in $\Sigma'$ und hat in $\Sigma'$ die Länge $L_0$.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\begin{pspicture}(-2,-0.8)(4,3.5)
		\psaxes[labels=none,ticks=none,arrows=->](0,0)(-0.5,-0.5)(3,3)[{\color{DimGray} $x$},0][{\color{DimGray} $ct$},180]
		\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](-0.5;10)(3;10)
		\uput[10](3;10){\color{MidnightBlue} $x'$}
		\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](-0.5;80)(3;80)
		\uput[80](3;80){\color{MidnightBlue} $ct'$}
		\rput(2,0){\psline[linecolor=DarkOrange3,linestyle=dotted,dotsep=1pt](-0.5;80)(3;80)}
		\rput(2,2){\psline[linecolor=DarkOrange3,arrows=->](-0.5;80)(0.5;80)}
		\rput(0,-0.35){\psline[linecolor=DarkOrange3,linestyle=dotted,dotsep=1pt](-0.5;10)(3;10)}
		\psbrace[
			fillcolor=DimGray,
			braceWidth=0.5pt,
			braceWidthInner=2pt,
			braceWidthOuter=2pt,
			ref=lC,
			rot=-90,
			nodesepA=-20pt,
			nodesepB=-2pt
		](2.1;10)(0,0){\color{DimGray} $L_0 = \Delta x' > 0$}
		\psbrace[
			fillcolor=DimGray,
			braceWidth=0.5pt,
			braceWidthInner=2pt,
			braceWidthOuter=2pt,
			ref=lC,
			rot=90,
			nodesepA=-10pt,
			nodesepB=5pt
		](0,0)(2,0){\color{DimGray} $L = \Delta x$}
		\psbrace[
			fillcolor=DimGray,
			braceWidth=0.5pt,
			braceWidthInner=2pt,
			braceWidthOuter=2pt
		](2,0)(2.1;10){}
		\psbrace[
			fillcolor=DimGray,
			braceWidth=0.5pt,
			braceWidthInner=2pt,
			braceWidthOuter=2pt
		](0,0)(0.35;-100){}
		\pcarc[arcangle=-20](2.25,0.1)(2.7,-0.5)
		\uput[0](2.7,-0.5){\color{DimGray} $c \Delta t' < 0$}
		\pcarc[arcangle=-20](-0.2,-0.1)(-1,-0.5)
		\uput[180](-1,-0.5){\color{DimGray} $c \Delta t'$}
	\end{pspicture}
	\caption{Längenkontraktion}
\end{figure}

\begin{notice}
	Der Begriff \emph{Länge} bzw. \emph{räumlicher Abstand} ist nur für gleichzeitige Ereignisse sinnvoll, für die sich der Raum-Zeit-Abstand $\Delta x^2 - c^2 \Delta t^2$ auf $\Delta x^2$ reduziert.
\end{notice}

Mit der Lorentztransformation
%
\begin{align*}
	\Delta t &= \gamma \left( \Delta t' + \frac{v}{c^2} \Delta x' \right) \implies c \Delta t' = - \frac{v}{c} L_0 \\
	L &= \Delta x = \gamma \left( \Delta x' + v \Delta t' \right) = \gamma \left( L_0 - \frac{v^2}{c^2} L_0 \right) \\
	&= \frac{1}{\sqrt{1 - v^2/c^2}} \left( 1 - \frac{v^2}{c^2} \right) L_0 = \sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}} L_0 = \frac{L_0}{\gamma}
\end{align*}
%
Folglich
%
\begin{equation}
	\boxed{
		\begin{aligned}
			L = \sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}} L_0 < L_0
		\end{aligned}
	}
	\label{eq:2013-07-05-3}
\end{equation}

Alternative kann man auch wieder die Minkowski-Abstände betrachten.
%
\begin{enumerate}
	\item 
		\begin{align*}
			\Delta x^2 - c^2 \Delta t^2 &= (\Delta x')^2 - c^2 (\Delta t')^2 \\
			L^2 &= \left( 1 - \frac{v^2}{c^2} \right) L_0^2 \implies \eqref{eq:2013-07-05-3}
		\end{align*}

	\item
		\begin{equation}
			\Delta x' = \gamma (\Delta x - v \Delta t) \implies L_0 = \gamma L \label{eq:2013-07-05-3}
		\end{equation}

	\item 
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\begin{pspicture}(-0.5,-2.2)(1.5,0.7)
				\psframe(-0.5,-0.2)(0.5,0.2)
				\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](0.6,0)(1.5,0)
				\uput[90](1,0){\color{MidnightBlue} $v$}
				\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0.5,-0.2)(0.5,-0.8)
				\uput[-90](0.5,-0.8){\color{DimGray} $x=0,t=0$}
				\rput(0.8,-0.5){\psclock{0.2}{0}{0}}
				\uput[-90](0.5,-1.5){\parbox{4cm}{Stabanfang passiert $x=0$ in $\Sigma$ zur Zeit $t=0$.}}
			\end{pspicture}
			\hspace{3cm}
			\begin{pspicture}(-0.5,-2.2)(1.5,0.7)
				\psframe(-0.5,-0.2)(0.5,0.2)
				\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](0.6,0)(1.5,0)
				\uput[90](1,0){\color{MidnightBlue} $v$}
				\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](-0.5,-0.2)(-0.5,-0.8)
				\uput[-90](-0.5,-0.8){\color{DimGray} $x=0,\Delta t$}
				\rput(-0.2,-0.5){\psclock{0.2}{0}{20}}
				\uput[-90](0.5,-1.5){\parbox{4cm}{Stabende passiert $x=0$ in $\Sigma$ zur Zeit $\Delta t$.}}
			\end{pspicture}
			\caption{Längenkontraktion eines Stabes.}
			\label{fig:2013-07-05-4}
		\end{figure}

		Die Geschwindigkeit des Stabes bzgl.\ $\Sigma$ ist bekannt. Also $L = v \Delta t$. (Abbildung \ref{fig:2013-07-05-4})
\end{enumerate}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{pspicture}(-4.2,-1.5)(3.5,3.8)
		\psaxes[labels=none,ticks=none,arrows=->](0,0)(-2,-1)(3,3)[{\color{DimGray} $x$},0][{\color{DimGray} $ct$},180]
		\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](-2;30)(3;30)
		\uput[10](3;30){\color{MidnightBlue} $x'$}
		\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](-1;60)(3.8;60)
		\uput[80](3.8;60){\color{MidnightBlue} $ct'$}
		\rput(-1,0){
			\psline[linecolor=MidnightBlue](-1.5;60)(3;60)
			\pnode(-1;60){A}
		}
		\cnode*(! 0 60 tan){2pt}{B}
		\cnode*(! -1 0){2pt}{C}
		\cnode*(! 0 0){2pt}{O}
		\pnode(3;60){E}
		\ncline[linecolor=DarkOrange3]{B}{E}
		\ncline[linecolor=DarkOrange3]{C}{O}
		\ncline[linecolor=DarkOrange3]{A}{O}
		\psbrace[
			braceWidth=0.5pt,
			braceWidthInner=2pt,
			braceWidthOuter=2pt,
			ref=C,
			rot=-120,
			nodesepB=-6pt
		](E)(B){\color{DimGray} $L_0$}
		\psbrace[
			fillcolor=DimGray,
			braceWidth=0.5pt,
			braceWidthInner=2pt,
			braceWidthOuter=2pt,
			ref=lC,
			rot=30,
			nodesepB=6pt
		](O)(E){\color{DimGray} $\frac{c L_0}{v}$}
		\psbrace[
			fillcolor=DimGray,
			braceWidth=0.5pt,
			braceWidthInner=2pt,
			braceWidthOuter=2pt,
			ref=lC,
			rot=0,
			nodesepA=1pt
		](O)(B){\color{DimGray} $\frac{c L}{v}$}
		\psbrace[
			fillcolor=DimGray,
			braceWidth=0.5pt,
			braceWidthInner=2pt,
			braceWidthOuter=2pt,
			ref=C,
			rot=-90,
			nodesepB=-5pt
		](O)(C){\color{DimGray} $L$}
		\psbrace[
			fillcolor=DimGray,
			braceWidth=0.5pt,
			braceWidthInner=2pt,
			braceWidthOuter=2pt,
			ref=C,
			rot=60,
			nodesepB=6pt
		](A)(O){\color{DimGray} $L_0$}
		\psbrace[
			fillcolor=DimGray,
			braceWidth=0.5pt,
			braceWidthInner=2pt,
			braceWidthOuter=2pt,
			ref=lC,
			rot=-150,
			nodesepA=-15pt
		](C)(A){\color{DimGray} $\frac{v L_0}{c}$}

		\uput[135](C){\color{DimGray} $t=0,x=-L$}
		\uput[180](B){\color{DimGray} $x'=L_0$}
		\pcarc[arrows=->](-1,2.5)(! -0.1 60 tan 0.1 add)
		\rput[r](-1,2.5){\parbox{3cm}{\color{DimGray} koinzidiert mit $x=0$ zur Zeit $\Delta t = \frac{L}{v}$}}
		\pcarc[arrows=->](0.5,-0.5)(0.1,-0.1)
		\rput[lt](0.5,-0.5){\parbox{3cm}{\color{DimGray} $x'=0,t'=0$ koinzidiert mit $x=0,t=0$}}
		\uput[180](-2;30){\color{DimGray} $x'=-L_0,t'=0$}
	\end{pspicture}
	\caption{Charakteristische Größen zur Längenkontraktion.}
\end{figure}

Unsere Transformationsvorschrift lautet
%
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		x &= \gamma (x' + v t') \\
		x' &= \gamma (x - v t) \\
		t &= \gamma \left( t' + \frac{v}{c^2} x' \right) \\
		t' &= \gamma \left( t - \frac{v}{c^2} x \right)
	\end{aligned}
\end{equation*}

Die Länge $L$ ist dadurch definiert, dass zur Zeit $t = L/v$ der Punkt $x' = - L_0$ die Position $x = 0$ passiert.
%
\begin{align*}
	x' &= \gamma (x - v t) \\
	\implies -L_0 &= \gamma \left( -v - \frac{L}{v} \right) \\
	\implies L_0 &= \gamma L
\end{align*}
%
\begin{gather*}
	\left(
		t = \frac{L}{v}, x = 0
	\right)
	\iff
	\left(
		t' = \gamma\left( \frac{L}{v}-0 \right) = \frac{L_0}{v},
		x' = \gamma(0 - v \frac{L}{v}) = -L_0
	\right)
	\\
	\left(
		t = 0, x = -L
	\right)
	\iff
	\left(
		t' = \gamma\left(0-\frac{v}{c^2}(-L)\right) = \frac{v}{c^2} \gamma L = \frac{v}{c^2} L_0,
		x' = \gamma(-L-0) = -L_0
	\right)
\end{gather*}

\begin{notice}[Fazit:]
	Bewegte Maßstäbe sind verkürzt.
\end{notice}

\begin{notice}
	Zeitdilatation und Längenkontraktion sind reziproke Relationen zwischen zwei relativ zueinander bewegten gleichen Uhren bzw.\ Maßstäben.

	Volumenkontraktion: $\Delta V = L_x L_y L_z = \frac{1}{\gamma} L_{0x} L_{0y} L_{0z} = \frac{1}{\gamma} \Delta V_0$
\end{notice}

\paragraph{Eigenzeit}
%
\begin{align*}
	\tan\beta &= \frac{\mathrm{d}(ct)}{\mathrm{d}x(t)} \\
	\tan\alpha &= \tan(\SI{90}{\degree} - \beta) = \frac{\mathrm{d}x(t)}{\mathrm{d}(ct)} = \frac{v(t)}{c}
\end{align*}
%
$\alpha$ entspricht also der Neigung der lokalen $\bm{r}'$-Achse.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{pspicture}(-0.3,-0.3)(3,3)
		\psaxes[labels=none,ticks=none,arrows=->](0,0)(-0.3,-0.3)(3,3)[{\color{DimGray} $\bm{r}$},0][{\color{DimGray} $ct$},180]
		\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,0.5)(1,0.5)
		\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,1.2)(3,1.2)
		\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,2.5)(1,2.5)
		\psyTick(0.5){\color{DimGray} c t_A}
		\psyTick(1.2){\color{DimGray} c t_P}
		\psyTick(2.5){\color{DimGray} c t_B}
		\pscurve[linecolor=DarkOrange3](1,0)(1,0.5)(1.5,1.2)(1.7,1.8)(1,2.5)(0.9,3)
		\psdots*[linecolor=MidnightBlue](1,0.5)(1.5,1.2)(1,2.5)
		\uput[0](1,0.5){\color{MidnightBlue} $A$}
		\uput[-45](1.5,1.2){\color{MidnightBlue} $P$}
		\uput[0](1,2.5){\color{MidnightBlue} $B$}
		\rput(1.5,1.2){
			\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,0)(0,1.5)
			\psline[linecolor=MidnightBlue](-1;60)(2;60)
			\psline[linecolor=MidnightBlue](-1;30)(2;30)
			\uput[60](2;60){\color{MidnightBlue} $c t'$}
			\uput[30](2;30){\color{MidnightBlue} $\bm{r}'$}
			\psarc[linecolor=DarkOrange3,arrows=->](0,0){0.8}{0}{60}
			\psarc[linecolor=DarkOrange3,arrows=->](0,0){1.3}{0}{30}
			\psarcn[linecolor=DarkOrange3,arrows=->](0,0){1.3}{90}{60}
			\uput{1.0}[15](0,0){\color{DarkOrange3} $\alpha$}
			\uput{0.4}[40](0,0){\color{DarkOrange3} $\beta$}
			\uput{1.0}[75](0,0){\color{DarkOrange3} $\alpha$}
		}
	\end{pspicture}
	\caption{Die Eigenzeit eines Teilchen am Punkt $P$.}
\end{figure}

Die Geschwindigkeit des Teilchens in $P$ ist
%
\begin{align*}
	\bm{v}(t) = \frac{\mathrm{d}\bm{r}(t)}{\mathrm{d}t}
\end{align*}
%
Die Tangente an die Weltlinie im Punkt $P$ entspricht der $c t'$-Achse desjenigen Bezugsystems $\Sigma'$, das sich bzgl. $\Sigma$ mit der Geschwindigkeit $\bm{v} = \frac{\mathrm{d}\bm{r}}{\mathrm{d}t}$ bewegt, d.h.\ in welchem der Punkt $P$ zur Zeit $t$ ruht.
%
\begin{align*}
	\mathrm{d}s^2
	&= \left( \mathrm{d} \bm{v}(t) \right)^2 - c^2 (\mathrm{d}t)^2 = \left( \left( \frac{\mathrm{d}\bm{r}}{\mathrm{d}t} \right)^2 - c^2 \right) \mathrm{d}t \\
	&= (\bm{v}(t)^2 - c^2) \mathrm{d}t^2 = (\mathrm{d}\bm{r}''(t''))^2 - c^2 (\mathrm{d}t'')^2 \\
	&= (\bm{v}''(t'') - c^2) (\mathrm{d}t'')^2
\end{align*}
%
$\bm{v}''(t'')$ ist die Geschwindigkeit des Teilchens relativ zu $\Sigma''$.

Speziell $\Sigma'' = \Sigma'$ sodass $\bm{v}'(t_2) = 0$, d.h.\ die obige Wahl ist das momentane Bezugssystem. Dann gilt
%
\begin{align*}
	\mathrm{d}s^2
	&= (\bm{v}(t)^2 - c^2) \mathrm{d}t^2 = - c^2 {\mathrm{d}t'}^2 = - c^2 \mathrm{d}\tau^2
\end{align*}
%
$t'$ hängt von $\bm{v}(t)$ ab und damit von $t$.
%
\begin{align*}
	\mathrm{d}\tau^2 &= \frac{\mathrm{d}s^2}{-c^2} \\
	\Aboxed{\mathrm{d}\tau(t) &= \sqrt{1 - \frac{v(t)^2}{c^2}} \mathrm{d}t} \\
	&= \sqrt{1 - \frac{v'(t')}{c^2}} \mathrm{d}t' = \mathrm{d}t'
\end{align*}
